%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%
%%% TARGET
%%%

Целью работы является создание статистической системы машинного перевода.
Обозначенная цель подразумевает проектирование распределенной системы,
разработку алгоритмов статистического анализа текстов, 
реализацию и тестирование программного обеспечения.

\pagebreak

Цель определила следующие задачи:
\begin{itemize}
	\item исследование существующих статистических систем машинного перевода;
	\item изучение математических основ построения статистических систем машинного перевода;
	\item изучение лингвистических основ машинного перевода;
	\item изучение возможных вариантов хранения данных в рамках задачи машинного перевода;
	\item составление требований и ограничений системы;
	\item разработка численного алгоритма обучения системы;
	\item разработка алгоритма поиска верного варианта перевода на основе обученной модели;
	\item составление требований к входным данным численного алгоритма;
	\item составление требований к выходным данным алгоритма поиска ;
	\item разработка структуры хранения данных;
	\item разработка распределенной архитектуры;
	\item разработка работающей обучающейся модели на тестовых входных данных;
	\item разработка работающего  поискового модуля на тестовых входных данных;
	\item подбор нужных корпусов текстов;
	\item разработка распределенной обучающейся системы;
	\item разработка алгоритмов предварительной обработки входных корпусов текста;
	\item корректировка  системы с учетом входных данных;
	\item тестирование приложения, в совокупности отладка всей системы.
\end{itemize}


\alttext{
	Объектом работы является машинный перевод.
	Предметом работы является  распределенная статистическая система машинного перевода.
}

\alttext{
	В ходе работы были использованы следующие методы: 
	\begin{itemize}
		\item аналитический; 
		\item метод аналогии; 
		\item изучение монографических публикаций и статей; 
		\item метод индукции; 
		\item метод синтеза; 
		\item методы эксперимента.
	\end{itemize}
}

\alttext{
	\textbf{Теоретическая значимость работы.}
	В работе проведен краткий обзор существующих систем машинного перевода,
	описана теоретическая база статистических СМП, 
	изложен нестандартный подход к созданию таких систем.
}

\alttext{
	\textbf{Практическая ценность работы.}
	В ходе работы была спроектирована и реализована
	распределенная система статистического машинного перевода.	
}

\pagebreak
